\section{Riepilogo dei Risultati}
Il presente Project Work ha affrontato lo studio e l'implementazione di un **Gateway API** con **Spring Cloud Gateway**, un componente cruciale nelle moderne architetture a microservizi. Gli obiettivi iniziali del progetto, che includevano l'indagine sui concetti fondamentali dei Gateway API, l'elaborazione sulle caratteristiche di Spring Cloud Gateway, lo sviluppo di un'applicazione pratica e un'analisi critica della tecnologia, sono stati pienamente raggiunti.

Attraverso l'indagine, è stata consolidata la comprensione del ruolo essenziale di un Gateway API come **punto di ingresso unificato**, capace di semplificare l'integrazione dei client e di centralizzare preoccupazioni trasversali come la **sicurezza**, il **rate limiting** e la **resilienza**. L'analisi di Spring Cloud Gateway ha evidenziato la sua **robustezza**, derivante dalla sua fondazione su un'architettura **reattiva e non bloccante** (Spring WebFlux e Project Reactor), che lo rende particolarmente performante in scenari ad alta concorrenza. La **modularità** intrinseca di SCG, basata su route, predicati e filtri, è stata riconosciuta come un fattore chiave per la sua flessibilità ed estensibilità.

L'implementazione pratica ha dimostrato con successo le capacità di Spring Cloud Gateway nel **routing dinamico**, nella gestione centralizzata dell'**autenticazione e dell'autorizzazione** (anche tramite OAuth2), nell'applicazione di **filtri personalizzati** per la manipolazione delle richieste/risposte e nella **limitazione del tasso di richieste**. Questi esempi concreti hanno convalidato la comprensione teorica e l'applicabilità della tecnologia.

L'analisi critica ha fornito una prospettiva equilibrata, riconoscendo i numerosi vantaggi di SCG in termini di sicurezza, accelerazione dello sviluppo e miglioramento delle prestazioni, ma anche evidenziando le sfide. Tra queste, l'introduzione di **complessità architetturale**, il potenziale di **latenza aggiuntiva** e le sfide legate alla gestione dello stato delle **connessioni WebSocket** in scenari specifici. Questa valutazione ponderata è fondamentale per una comprensione completa della tecnologia.

\section{Contributi e Prospettive Future}
Il principale contributo di questo Project Work risiede nella combinazione di una rigorosa **analisi teorica** con un'**implementazione pratica tangibile** di Spring Cloud Gateway. Il progetto fornisce una risorsa completa per la comprensione di questa tecnologia, fungendo da guida per futuri sviluppi o per l'adozione in contesti reali. La documentazione dei dettagli implementativi e degli esempi di utilizzo pratico offre un punto di riferimento prezioso per chiunque intenda esplorare o implementare SCG.

Guardando al futuro, diverse aree di sviluppo potrebbero ulteriormente migliorare il progetto e la comprensione di Spring Cloud Gateway:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Integrazione con un Servizio di Scoperta:} Implementare l'integrazione con un servizio di scoperta (es. Eureka o Consul) per abilitare il routing dinamico basato sulla registrazione dei servizi, eliminando la necessità di configurazioni statiche degli URI dei servizi backend.
    \item \textbf{Resilienza Avanzata:} Approfondire l'implementazione di pattern di resilienza come Circuit Breaker (utilizzando Resilience4j) e Retry, configurando fallback complessi per gestire i guasti dei servizi backend in modo più robusto.
    \item \textbf{Monitoraggio e Tracciamento Distribuito:} Integrare il Gateway con sistemi di monitoraggio e tracciamento distribuiti (es. Zipkin o OpenTelemetry) per ottenere una visibilità end-to-end sulle richieste attraverso l'intera catena di microservizi, facilitando il debugging e l'ottimizzazione delle prestazioni.
    \item \textbf{Gestione Avanzata di WebSocket:} Esplorare soluzioni e pattern architetturali per superare le limitazioni nella gestione dello stato delle connessioni WebSocket e nella capacità di broadcasting, rendendo il gateway più adatto per applicazioni real-time su larga scala.
    \item \textbf{Automazione del Deployment (CI/CD):} Sviluppare una pipeline CI/CD per automatizzare il building, il testing e il deployment del Gateway API e dei suoi servizi backend, migliorando l'efficienza operativa.
    \item \textbf{Test di Performance e Carico:} Eseguire test di performance e carico per valutare la scalabilità del Gateway in diverse condizioni di traffico e identificare potenziali colli di bottiglia.
\end{itemize}

Questi sviluppi futuri non solo affronterebbero le limitazioni identificate, ma spingerebbero anche l'applicazione di Spring Cloud Gateway verso scenari più complessi e di produzione, dimostrando una comprensione continua e un approccio proattivo alla risoluzione dei problemi. Il lavoro svolto in questo progetto serve da solida base per ulteriori ricerche e applicazioni pratiche nel campo dei Gateway API e delle architetture a microservizi.